《破駢》專訪 陳雲 游蕙禎 + 中共居港黨員對談

專訪 陳雲
編輯：任寶泉 孔紹岐 何震邦
攝影：孔紹岐

香港城邦建國

九月四日立會選戰的硝煙剛剛散去，網上對這位
「國師」的看法還是充滿爭議。有人認為他瘋人瘋
語，是「青山走犯」，亦有人認為他的怪論精準無
比，以「風火輪」形容其不斷重覆被質疑及認同的
現象。毀譽參半的想法和理論，原來始於他的經
歷。

中大舊生的搖頭嘆息
花果飄零時代的重臨

陳云根（筆名陳雲，下稱陳雲）
畢業於中大英文系，副修德文和
選修法文，當年他亦有加入幹事
會，如英文系會與國術學會。雖
沒有擔任學生會幹事，但他曾經
因為學生評核老師制度而與時任
學生會起爭執。學生會主張學生
評核教授，陳卻反對，認為教授
應由教授之間互評。「因為學生
其實沒有評鑑教授的能力，另外
這也會使教授變得遷就學生。」
談到學生時代，陳慨嘆過往大學
生沒有生活和就業壓力，可以自
由在大學學習，沒有成績壓力，
因此當時會出現一些「低分高
能」的同學。陳雲指出，現在香
港社會對大學生期許不同，過往
大公司願意為新鮮人安排實習，
如今卻要求大學生甫畢業即要具
備工作條件，且將職業培訓的責
任交由大學，結果只有工商科的
同學吃香，文史科、純理科的同
學卻無所適從。

談到中大，少不免談到大學理
念和價值。陳雲表示，現在的中
大根本不能實現過往弘揚中華文
化的理念，形容現在是「花果飄
零」時代的重臨，傳承文化的華
人將離散各地。他說，過往中大
老師的教學語言多是中文，可以
自行決定，但現今卻是為追趕全
球化而多用英文，且同時要在國
際期刊出文章，因而忽略本地議
題。另一方面，當年於新亞書院
畢業的他又說，過往新亞書院的
老師們多以弘揚文化為己任，但現
今的老師們卻更多專注於自己的
學術和專業。然而，他沒有感到太
大可惜，始終尊重大學學術自主。

留學德國初識城邦
從此志在華夏邦聯

１９８８年碩士畢業後，陳當
過教師和民政署官員。後來為了
學習歐陸人類學而負笈德國哥廷
根大學修讀民俗學。他本計劃赴
法國留學，唯其在法國的人類學
老師被關進了精神病院，因此才
改往德國，「原本的老師瘋了便
跟隨一個更清醒的老師。」他並
不擔心自己重蹈覆轍，他笑言：
「很正常，沒有才是奇怪。好似
梵高丶尼采，想東西想到瘋了，
但後來正常回來就無問題。」他
說，許多的高深哲學家或理論家
到一個階段大抵如此，只是香港
人少見多怪。

留學德國改變了陳雲一生，也
為日後的城邦論與本土研究埋下
種子。他在德國學習了建國理論
和本土研究，例如農民演變成
工人時如何脫離鄉土，變成城市
人，再培養出公民丶國民意識，
乃至納粹德國的國民改造計劃。
他說德國的民俗學、社會學都會
研究本土歷史丶文化丶風俗轉
變，例如是一些工人運動、工廠
歷史研究，這些經驗令他回港後
致力保護本土文化。

另一方面，陳在德國這個聯邦
國家發現了聯邦制的好處，可以
現實地保護地方的主權，「他們
的建國過程是很緩慢的。全部都
是用協議式，進入聯邦後，不喜
歡可以脫離和增加自治權。」他
又說，當時目睹德國每一個大城
鎮和自治市，未加入聯邦前也會
保留自己的徽號和傳統，城方議
會的權力很大，而聯邦政府只管
經濟政策，文化、教育、對外交
流也是地方政府自行決定。後來
他才知道，那些城鎮和自治市從
前就是「城邦」，「雖然鬆鬆散
散，但有很強的地方自治。」陳
以巴伐利亞這個德國聯邦州份為
例，指出當地是不容許德國最大
黨基督教民主聯盟設支部，以防
止德國中央干預當地政治主權，
正如香港不容許中共設黨委一
樣，故香港都類似巴伐利亞當時
的自治狀態。他還說，在德國看
香港的旅遊書時，發現書上第一
句都會將香港寫成「英國在遠東
的城邦」，這一系列的影響就蘊
釀了城邦論的誕生。

香港的旅遊書時，發現書上第一
句都會將香港寫成「英國在遠東
的城邦」，這一系列的影響就蘊
釀了城邦論的誕生。

立足香港為文化存根
哀悼本土文化研究凋零

陳雲德國回港後，曾加入政府
藝發局（１９９７－－０２）與民
政事務局（２００２－０７）

擔任研究總監。他聲言香港對本
土文化的研究極為不足。「所謂
的國際化只是笑話。」陳雲說：
「你看法國、德國他們根本不理
會所謂國際潮流。」他指香港學
術界為了追求國際化，結果只會
依從國際學術潮流做研究，例如
研究熱門的海外華人史等，但香
港本土研究卻無人問津。在零七
年時他受香港賽馬會資助擔任名
為「香港的記憶」研究計畫的研究
員，他本想找他的師叔（武俠演
員）石堅訪問，以研究香港的武俠
文化，但香港大學卻遲遲未有批
發資助足見香本土研究的漠視。
另外他更批評香港將建故宮博物
館，「香港政府不建設李小龍博物
館，反而建故宮博物宮展出那些
被借出展覽至破破爛爛的展品」，
認為應該建設李小龍的博物館，
至少更能反映本土特色和文化。

陳雲對香港文化亦有獨特的見
解，他說，香港的文化底蘊其實
很深，涉及嶺南文化、武俠、英
國殖民、南洋精英等等。若要認
真研究，每個題目都是極為浩大
的工程。陳雲說因為熱愛香港，
所以一直保存香港文化如正體
字、吉祥語和一些新界文化例如
祭天。另外陳雲精研風水術數，
他認為政府破壞香港命脈，於是
早在之前就破了邪陣。他聲言，
比起一些強調本土文化的政治組
織，他對本土傳承做得更多。

出山從政見盡冷暖
論城邦論與民族論

離開政府後，陳雲開始著手思
考香港前路問題。他認為香港問
題在於沒有主權難談普選，因此
參考了德國、古希臘以至中國例
子寫出了《香港城邦論》。談
到建國，他說城邦論是先建立國
家，再建立國民身分，因為國民
本身是虛的，只有國家才是實
在。又指出香港不像庫爾德族、
西藏擁有長久以來自身的歷史、
種族區隔，陳雲說：「西藏本來
以前就是民族，更是帝國，曾經
攻打唐朝，但香港不是，除非找
回南越王來吧﹗」他對如何界定
香港人亦自有一套看法，他說只
要是有永久居民身分的就是香港
人，但更深一層意義的香港人是
擁護自身文化和尊嚴的，不過不
必每個香港人也是這種人。

談到了民族、身分，我們問了
陳雲關於「民族論」的看法，陳
雲認為民族論沒有學理可言。他
說民族論先建立國民再建立國
家，但香港自古以來沒有把自己
與中國分開的意識，一直以來追
求都是普世價值而不是本土族群元
素，因此不是「想像的共同體」1。
更說香港即使面對少數民族處境，
但本身不是少數民族，因此不可強
行套用外國說法。他不諱言民族
論者其實就是收受美國的利益，
「你看梁、游就知道。」他說「民
族論追求香港獨立，結果使香港只
能依靠美國。」

談起了政治，記者問了陳雲有
關選舉和釋法的看法。他認為
梁、游今日結果是因為放棄了前
輩的保護傘。「你看羅冠聰有泛
民保護便知道。」他說「梁、游急
於與前輩劃清界線，我只能祝他
們好運。」他認為這次選舉敗給
了配票和支持者被搶奪。他說青
政借助的是自己和黃毓民的號召
力，事後切割是欺師滅祖。對於
泛民，他更說「雷動計劃」是毫無
政治道德，亦曾於網上批評為選
舉舞弊，政府不加以檢控，反映
泛民和政府之間的勾結。對於釋
法陳雲認為青政說「支那」使香港
社運走向毀滅，應該自行辭職。他
說如果一開始用自己的「實然主權
論」就不會有類似事情發生，「如
果宣誓後說自己效忠香港國，或是
效忠香港憲法。這樣玩個三四年中
共也沒他們辦法。」他慨嘆的說
「但他們沒有，結果只能繼續舞動
龍獅旗或是流亡，見特朗普等。」

面書論政與皇天擊殺
以當撈侵論社交媒體

選舉結束後，陳雲老師沒有放
棄論政，繼續活躍於面書上。關
於他的面書，相信大家一定記得

選舉結束後，陳雲老師沒有放
棄論政，繼續活躍於面書上。關
於他的面書，相信大家一定記得
「大鵬金翅鳥」與「皇天擊殺」，
當大家以為這背後定有乾坤時，
陳雲卻淡然的說「這不過是口頭
禪而已。」他說「皇天擊殺，其實
就是英文 god damn it ，而「大
鵬金翅鳥」其實就是香港的鳳
凰。他指香港大嶼山本有鳳凰，
而佛門中人告訴他用「大鵬金翅
鳥」封號可以為鳳凰療傷，並借
此表達對香港的一些祝願。

關於面書上的辛辣言論，他說
社交媒體一定戲劇化和帶懸念。
「如果永遠都是一本正經沒人
看」陳雲說「要認真、要嚴肅，但
有時候要幽默。」他更以特朗普
作例子，指當撈侵在 Twitter上也
是瘋人瘋語，但這種玩法卻使他
勝出大選與帶來不少政治效果。

城邦論的未來：
轉攻商界與著書立說

對於城邦論的未來，陳雲坦言
城邦論目前未夠「入屋」。因此
未來將會再出書和多舉辦講座，
向大眾推廣城邦論。另外他說
目前希望可以爭取商界和中央的
支持，希望港共不要再打壓城邦
論。

後記：

陳雲在面書和現實的形象相差
很遠。在面書時是個用詞辛辣、
大膽，而在現實訪問中卻是個彬
彬有禮的謙謙君子。儘管不是每
個人認同城邦論和他對本土的理
解表示認同，無疑他為香港本土
派立下了基礎。而未來陳雲將會
於繼續推廣他的城邦論，在這日
漸崩壞的香港，這位香港國師能
拿出怎樣的錦囊妙計，相信讓人
期待。

游蕙禎 專訪
編輯：吳倪臻 何震邦 葉浩昕
攝影：受訪者提供

香港民族建構

立會選舉過後，青年新政似乎成了大嬴家，出選三
席中嬴得了兩席。但一場宣誓風波令青政的立會夢
頓成泡影，更將梁游兩人捲入了釋法和支那風波之
中。游蕙禎此後成為了眾矢之的。到底游蕙禎此後
如何打算？她有沒有後悔當初的決定？

猶記得１４年雨傘革命後，我加
入了青年新政，與阿禎成為了戰
友，即使於不同社會議題上觀點
不盡相同，但也在三場選戰上並
肩作戰，合作無間。雖然於９月
退出了青政。但其實姑勿以青政
之成敗論英雄，我認為阿禎的故
事，值得我們以更中肯之角度評
價，故就此作訪問一篇。

好讀史書舞文弄墨
最愛白起伍子胥

25歲的游蕙禎，嶺南大學中文
系畢業，從前會在網上連載同人
小說，但本身最希望讀歷史。因
此以往也有研讀中國歷史。芸芸
歷史人物之中，她最愛的竟然是
伍子胥和白起。白起在長平之戰
中大破趙軍，坑四十萬降卒，伍
子胥在春秋時期振興吳國。「因
為他們做事方式很決斷、瀟灑，
不會拖泥帶水。」她說：「如果
可以的話，我未來也希望可以培
養這種性格和能力。」

回到未選前
雨傘政治的啟蒙

「在中學時，我的政治參與接
近零。」她說：「中學時候我對
政治就只停留在思考和討論，
直至國教我才真正有參與。」
游蕙禎原來在中學至大學初期
均沒有過分投身社運、政治，
七一、六四等只去過一兩次。即
使在２０１３年的東北發展爭
議，她也只有關心而沒有行動，
「因為感覺（社運）好像沒太大作
用。」她坦言，若然沒有佔領，可
能自己不會投身政治，「看見那
麼多勇敢的香港人為著民主前仆
後繼，即使在催淚彈前仍奮勇前
進，令我覺得有改變的希望。」
佔領過後，游蕙禎加入青年新
政。她說那時候很多東西都很困
乏，人手也極為不足，卻漸漸越
走越前。「最初只是在黃埔派傳
單、開設街站，然後成了社區主
任。」後來參選區議會挑戰梁美
芬，惜敗而回。

建構香港民族
反思前途問題

「我自幼涉獵中國歷史，但我
從不認為自己是中國人。」她補
充，所謂中國，最初是指黃河流
域一帶的中原地區，後來中國才
變是今天的模樣，「你看那些五
族共和完全是龍門亂搬，根本中
國就是隨意定義。」她說歷史中，
香港本來不屬於中國，更不明白
為何現今的歷史教育缺乏對香港
史的了解，「為何我們讀二戰史
時，只知道楊慕琦投降，但卻連
當中的細節和誰在守護香港也不
知道？」因此，游自小就沒有任
何對中國人的身分認同，加上後
來中共對香港的威權壓迫，自然
便加入本土派陣營。

青年新政以《香港民族論》和
公民民族主義為核心，希望建構
一個香港民族，繼而民族獨立。
游解釋，所謂民族，其實沒有特
定條件，例如必須在香港出生或
是有特定血統，反之，對香港的
認同和歸屬感才是最重要。「所
謂民族，打個比喻說，就是在危
難時候你會不會只想到自己就跑
掉去，還是留下來面對一切？」
有人質疑香港現時會否算是一個
民族，如是者，「香港民族」又
會否包括危難時會跑路的「離地
中產」。她回應，近年香港的民
族意識和認同感已經提升，不過
人數始終不多。正因如此，她才
要加強民族建構。

早前不論陳雲或是香港眾志，
都有批評在香港建構民族主義的
問題。香港眾志明言拒絕建立另
一種民族主義與中共對抗。早前
我們曾訪問的城邦論者陳雲，他
說過如果用「民族論」達致獨立，
香港可能會走上極端，演變成
納粹黨般排外。「他（陳雲）實在
是太抬舉我們了﹗」游笑著說：
「我們根本沒可能成為下一個納
粹。」游收回笑容，一本正經地
說：「其實納粹主義的本質是種
族民族主義，當中所指的雅利安
人一定要才是最優秀的，但香港
民族卻是，只要你願意為這個地
方付出，你便是香港人。」有人
質疑這種認同會否過於虛浮，她
回應，民族認同總是虛浮，「要
是你能定義愛，你便能定義公民
民族主義了。」

方付出，你便是香港人。」有人
質疑這種認同會否過於虛浮，她
回應，民族認同總是虛浮，「要
是你能定義愛，你便能定義公民
民族主義了。」

宣誓起風雲
游始終無悔當初

其後，「香港民族，前途自
決」成為了青政的選舉綱領，上
年４月10日，青政宣布成立選舉
聯盟，以五年公投為綱要希望打
進議會。最終以20643票當選。
但後來一場宣誓風波，使他們喪
失了議席。

「我們沒有後悔，應該說我們
做事從來不會想會不會後悔這回
事﹗」很多人批評她和青政的做
法愚蠢，質問她為何不待正式進
入議會才開始抗爭，「這不是『玩
野』與否的問題，而是當政權要
針對你的時候，他們總有辦法。」
她語帶激動：「難道我進到議會
就可以做我想做的事？如果我動
議辯論時不能說出香港獨立，那
麼還有意思嗎？你可以說我們受
《權力及特權條例》保護，但當
政府能越過法治，難道他們就不
能越過這個（條例）嗎？」

這場釋法風波帶來的，還有
「支那」爭議。梁游在宣誓中說
「支那」和「FXXKING
CHI－NA」，有人拍手叫好，
創立諸夏論的劉仲敬說這是「香
港民族誕生的最佳紀念」，但有
也有一群歷史學者對此反感，丁
新豹聯同380多位歷史學者、中
小學教師聯署要求游、梁二人道
歉。對此，她解釋：「我們根本
沒有辱華，因為原本的誓詞根本
沒有人，只有政權，為何會是辱
華呢？」她補充：「這個政權的
由來就是靠日本侵華才能奪權，
因此沒有其他詞語比這個詞更能
形容這個政權。」對於社會上有
不少對中國有身分認同的人聽到
「支那」很難過和憤怒，她回
應：「這只能說是建制派的輿論
機器很強大，本來這事實際並不
如此嚴重，但在他們鋪天蓋地的
宣傳和渲染下，變成了他們口中
的『辱華』，其實本土派也能該
學習他們的宣傳策略。」

論陳雲與城邦派
游：他們是一群沒有主權的夜郎人

自選舉後期到宣誓風波期間，
青政聯盟的競爭對手陳雲和城邦
派不時批評他們，例如指責他們
是偽港獨派或是「收了美國錢
的間諜」。對此，游說「如果收
了錢，為何要人手弄ＬＥＤ（發
光二極體）燈牌？還有通郵時的
本土富士康。如果錢能買到人
力，為何我們要那麼辛苦？」至
於陳雲主張的城邦論說，游煞是
質疑：「我們真的可以與中共談
判？我們既不是獨立國家，也沒
有主權，與這群狼談判根本就是
送羊進虎口。」

選舉過後，有人主張叛港者應
該下地獄和遭到清算，青政也成
了清算名單的一員。游蕙禎形容
他們「是一群夜郎自大的人，甚
至是沒有主權的夜郎。」

港獨派的未來
青政重返社區建設

釋法風波、議員被褫奪議席，
種種都反映港獨派處於山窮水
盡、前所未有的困境。問及青政
的未來路向，游蕙禎認為要重返
社區，建立屬於獨派的社區網
絡。「如果你希望傳達一些訊
息，你必須認識那個人，而這不
能以一兩個街站代替。因為人只
會聽從他們信任的人的說話。」
她坦言，若然青年新政近期因為
忙於官司，而欠缺時間處理社區
工作，長遠會不利建立地區網
絡，因此未來即使沒有資源，也
會儘量把時間和精力投放地區工
作中。

後記：

訪問游蕙禎時，本來以為她一
定會面如枯槁，憂心仲仲的樣
子。但她在訪問時卻絲毫沒有半
點的焦慮，反而面帶笑容，更經
常用自己可能面對破產的處境開
玩笑。提到她的形象，她總是強
調自己不是淑女，更反問「你們
認為我是淑女嗎？」與其說游蕙
禎是ｂｂ、女神，不如說她是
「高登絲打」。

香港學生與共產黨員的對話及反思

撰文：義勇君
編緝：孔紹岐 葉浩昕 杜偉航

背景

我已經識咗呢位TA哥哥好幾
年。當然，初識時，我並未發覺
佢係共產黨員。而佢第一次吸引
到我留意，係佢嘅婚訊。條友讀
research school就結咗婚，係
唔小心奉子成婚吖？定係真愛？
最後呢個問歲竹題係束之高閣
嘅。下一次再注意到佢，係佢喺
facebook上嘅留言。我就奇怪
喇，條友為咗支持８３１決定，
到底可以去到幾盡？後尾問起，
愈問愈深入，先知原來佢係共產
黨員。而今次，我決定就住呢個
話題傾落去，希望滿足大家嘅好
奇心。

黨員的少年時代

我劈頭第一個問題，就係問點
入共產黨。係咪要先入共青團
（中國共產主義青年團）先？
ＴＡ就話，呢個係近乎必然嘅。
唔係因為共產黨有呢個規定，而
係基本上絕大部分嘅中學生，本
身就係共青團成員。咁，共青團
究竟又係點入嘅呢？響大陸，大
概由初中起，成績好嘅幾個學
生，就會被邀請加入。然後，每
升學一年，身邊就會有更多同學
成功加入。直到高中畢業前，仍
然未係共青團嘅，真係少數中嘅
少數，極之罕有。就算無老師叫
到，剩低嘅學生都會抵唔住朋輩
壓力而去申請會籍。佢地對共青
團嘅睇法，只不過喺一個好學生
標籤，做嘅嘢不外乎幫吓老師，
幫吓同學，搞吓活動咁，同香港
嘅班長同班會會長差唔多。不過
大陸就唔似香港中學有咁多學會
嘞。更何況，香港大多數中學嘅
班會同學會都係以投票選出主
席，而唔係老師揀，更加同個人
學業成績無關，所有活動都要由
學生自己「一腳踢」。但響大
陸，當學生們細個嘅時候，政權
已經通過共青團呢嗰制度，無形
中向佢地灌輸咗各種價值。要繼
續進步，力爭上游，香港班會選
舉教你向下尋求同學支持，大陸
共青團制度則要你向上尋找老師
賞識，喺呢個環境下潛移默化，
佢地未來會點睇呢一個社會？

步入政黨

至於點入共產黨呢？就係另一
回事喇。要18歲先入得，由於手
續好繁瑣，中學生大多16就17歲
就要交表。一旦接受咗申請，黨
就會為你開一個資料夾，去處理
你嘅資料。理論上，黨方係唔會
拒絕任何申請，亦唔會話你知要
補交咩資料先過到審核，所以通
常都係得個等字。而為咗提高入
黨機會，申請者通常重會額外交
報告，例如係對某文章嘅見解、
對某事件嘅看法，以示自己「根
正苗紅」、「政治路線正確」。
佢地亦會搵現任黨員傾計，等對
方了解自己多啲。最後，成績及
同學嘅人際關係都同樣重要，因
為多唔多朋友都係判斷申請者為
人性格嘅準則。高中時候，可能
只會有５％唔夠嘅畢業生能夠成
功入黨。到大學畢業時，以ＴＡ
出身嘅本科大學（中國學校）為
例，每四個畢業生就會有一個成
功入黨。

上堂

未入黨，先上堂。你要學習黨
章、宣言、理論、歷史等等。例
如，唯物主義（世界是客觀的、馬
克思辯證法）丶毛澤東思想（矛
盾鬥爭）丶鄧小平思想（實是求
是、好貓論）丶黨的「三個代表」
等等。ＴＡ認為，呢啲理論就算
今日不合時宜，舊時亦都喺極符
合當時國情嘅理論，後世有需要
認識。

實戰

除咗上堂之外，共產黨員重會
有咩做？就係類似共青團嘅非政
治任務。除咗入黨必要嘅政治任
務之外，重有堆非政治任務，就
係組織志願者（招募義工），為
人民服務，例如喺輔警唔夠人手
時，於繁忙路口維持秩序，或者
搞吓老人探訪咁。由於申請入黨
者為數眾多，所以幾乎肯定大學
每班（係，大陸嘅大學喺有分班
嘅，約80人一班。人數少嘅系
會合體，人數多嘅系就會分成幾
班）都會有幾位共產黨員，隨時
準備。喺筆者角度，大家喺爭住
幫共產黨做滲透。

黨有任務給你了

所有政治事情，理論上都需遵
守保密原則。咁，會有咩政治
嘢？ＴＡ就話，最重要嘅，就係
「黨組織生活」，大概係一星
期會有一至兩次同同區黨員搞
meetings。呢啲聚會，通常就
會討論指派任務，例如人民大會
就快召開，要幫手提供意見。第
二就係發展討論，例如收邊個申
請者入黨、處分邊個。第三就
係study group，一齊讀吓共產
黨嘅經典文章、研究吓黨章、討
論吓新聞咁。ＴＡ表示，嚟到香
港無meetings開，好﹗唔﹗慣﹗
有時，任務亦可能係由黨直接指
派嘅。公開嘅任務有聽報告、義
工服務等等。要保密嘅任務，
ＴＡ話唔能夠透露詳情，但都係
啲維穩工作，現實中同網絡上都
有。當然，唔係所有人都會同意
每個任務，但處理手法係對內開
放、對外統一嘅，而且一旦有咗
決定，就必須執行。有啲任務係
一齊討論嘅，有啲任務則係單向
嘅，只要做不要問。對於自己嘅
意願被忽略，筆者問ＴＡ會唔會
覺得唔受尊重，佢坦言唔會，畢
竟要顧及時間成本（效率）同額
外工作量嘅成本。或者有人會質
疑應該倒番轉，公民感到受尊
重，先會信任政府，從而減低維
穩嘅成本。不過，ＴＡ就話，佢

游b

穩嘅成本。不過，ＴＡ就話，佢
地自小受嘅教育都係國家利益永
遠高於個人利益，所以完全無以
上諗法。咁其實，咩係國家利益
呢？筆者唔知。ＧＤＰ？我就覺
得，一個連俾人放膽喺天安門大
叫「平反六四」都做唔到嘅國家，
點會係屬於人民？會唔會，所謂
國家利益，只係黨高層嘅利益？
畢竟，好多上層討論，都只會響
枱底發生，永遠唔會公開。

民主？

講到呢到，ＴＡ就想提醒筆
者，大陸係有民主嘅，唔係好似
我地香港人咁諗。佢話，自己都
經歷過，黨內部都有民主機制、
有投票嘅。筆者提出，人大政協
候選人被禁選、投票後秋口算帳
嘅新聞時有流出，咁都叫有民
主？ＴＡ則堅稱，係有嘅，只係
少見，但他自己就經歷過，某啲
人大選舉嘅過程，係極之公平。
去到呢一刻，我大概明佢話有民
主嘅意思。我地香港人話有民
主，係指任何情況下都通用嘅、
普及嘅、冇特例嘅、數學上嘅for
all。而TA講嘅，係佢搵到有民
主嘅例子，哪怕只係萬中有一，
都姑且算叫做有民主，係數學上
嘅there exist。其實，對於選
一個好領袖，西方民主抑或中國
式「民主」制度都無100%保證，
但筆者就寧願發展得慢啲，都唔
希望走錯太多。畢竟，讀過科學
嘅都知，其實好多process都係
irreversible，一失足成千古恨。
筆者只係想受多啲尊重，多一啲
參與權，亦唔希望國家只有一種
意識形態。多元化，永遠無壞。
唔知來年嘅學生報，能唔能夠達
到多元化呢？喺到祝破駢當選。

她總是強
調自己不是淑女，更反問「你們
認為我是淑女嗎？」與其說游蕙
禎是ｂｂ、女神，不如說她是
「高登絲打」。

留名等睇 屌你老母